\begin{proof}[Beweis des Fundamentallemmas]
Es gen\"ugt zu beweisen dass
\[\limsup_{n\to+\infty}\Bigg|\underbrace{
\left( 1-\frac{z_n}{n} \right)^n-\sum^\infty_{n=0}\frac{z^k}{k!}}_{A_n}\Bigg|=0\]

  \[|A_n|=
\left|\sum^n_{k=0}\binom{n}{k}\frac{z^k_n}{n^k}-\sum^\infty_{k=0}\frac{z^k}{k!}\right|\]
  Sei $M\in\mb{N}$ und $M\leq n$. Dann
  \[|A_n|\leq \underbrace{\left|\sum^M_{k=0}\left( \binom{n}{k}\frac{z^k_n}{n^k}-\frac{z^k}{k!} \right)\right|}_{B_n}+\underbrace{\sum^n_{k\geq M+1}\binom{n}{k}\frac{\abs{z_n}^k}{n^k}}_{C_n}+\underbrace{\sum^\infty_{k=M+1}\frac{\abs{z}^k}{k!}}_{D}\]
  \[\underbrace{\binom{n}{k}\frac{a_{k,n}}{n^k}}_{z^k_n}=\frac{n!}{(n-k)!k!}\frac{z^k_n}{n^k}=\underbrace{\frac{n(n-1)\cdots(n-k+1)}{nn\cdots n}}_{k\s\text{mal}}\frac{z^k_n}{k!}\]
  \begin{equation}
    \lim_{n\to\infty}a_{k,n}=\lim_{n\to+\infty}1\left( 1-\frac{1}{n} \right)\cdots\left( 1-\frac{k-1}{n} \right)\frac{z^k_n}{k!}=\frac{z^k}{k!}
    \label{1011034}
  \end{equation}
  \[\limsup_{n\to+\infty}|A_n|\leq\underbrace{\limsup_{n\to+\infty}B_n}_{=0, aus \eqref{1011034}} + \limsup_{n\to+\infty}C_n+D\]
  Absch채tzung f체r $C_n$:
  \[C_n=\sum^n_{k=M+1}\frac{\abs{z_n}^k}{k!}1\left( 1-\frac{1}{n} \right)\cdots\left( 1-\frac{k-1}{n} \right)\]
  $\abs{z_n}$ konvergiert nach $\abs{z}$ $\implies$ $\exists R\geq 0$ mit $\abs{z_n}\leq R$
  \[C_n \leq\sum^n_{k=M+1}\frac{\abs{z_n}^k}{k!}\leq\sum^\infty_{k=M+1}\frac{R^k}{k!}\]
  \begin{equation}
    \limsup_{n\to+\infty}|A_n|\leq \sum^\infty_{k=M+1}\frac{R^k}{k!}+\sum^\infty_{k=M+1}\frac{\abs{z}^k}{k!}
\leq 2 \sum^\infty_{k=M+1}\frac{R^k}{k!}
    \label{1011035}
  \end{equation}
  \begin{equation}
    \limsup_{n\to+\infty}\sum^\infty_{k=M+1}\frac{R^k}{k!}=0
    \label{1011036}
  \end{equation}
  \[\Bigg(\text{weil}\s\limsup_{n\to+\infty}\sum^M_{k=0}\frac{R^k}{k!}=\sum^\infty_{k=0}\frac{R^k}{k!}\implies\lim_{M\to+\infty}\sum^\infty_{k=M+1}\frac{R^k}{k!}\]
  \[= \lim_{M\to+\infty}\left( \sum^\infty_{k=0}\frac{R^k}{k!}- \sum^M_{k=0}\frac{R^k}{k!}\right)=0\Bigg)\]
Deswegen, \eqref{1011035}\& \eqref{1011036}$\implies\limsup_n |A_n| =0$.
\end{proof}
\begin{proof}[Beweis vom Satz \ref{s:Exp}: Teil 1]
Das Fundemantallemma und die Bemerkung \ref{b:Kern}
$\implies$ Falls eine Funktion mit der Eigenschaft (AT) und (WT) existiert, dann gilt:
\[\Exp(z)=\lim_{n\to+\infty}\left( 1+\frac{z}{n} \right)^n=
\sum^\infty_{k=0}\frac{z^k}{k!}\]
Die Eindeutigkeit und die zwei bemerkenswerte Darstellungen der
Exponentialfunktion sind deswegen schon bewisen.
F\"ur die Existenz, wir definieren
  \[\Exp(z)=\sum^\infty_{k=0}\frac{z^k}{k!}\left( =\lim_{n\to+\infty}\left( 1+\frac{z}{n} \right)^n \right)\]
  (AT) gilt:
  \[\Exp(z)\Exp(w)=\Limi{n}\left( 1+\frac{z}{n} \right)^n\Limi{n}\left( 1+\frac{w}{n} \right)^n\]
  \[=\Limi{n}\left( \left( 1+\frac{z}{n} \right)\left( 1+\frac{w}{n} \right) \right)^n=\Limi{n}\left( 1+\frac{z+w}{n}+\frac{zw}{n^2} \right)^n\]
  \[=\Limi{n}\left( 1+\frac{\overbrace{\left( z+w+\frac{zw}{n} \right)}^{\alpha_n}}{n} \right)\stackrel{\text{Fundamentallemma}}{=}\Limi{n}\left( 1+\frac{z+w}{n} \right)^n\]
  \[=\Exp(z+w)\s\qquad (\text{da}\quad \alpha_n\to(z+w))\]
Ausserdem, sei
  \[e=\Exp(1)\left( \Limi{n}\left( 1+\frac{1}{n} \right)^n =\sum^\infty_{k=0}\frac{1}{k!}\right)\]
  \[\Exp(q+s)=\Exp(q)\Exp(s)\s\forall q,s\in\mb{Q}\]
  (Zur Erinnerung: Falls $f:\mb{Q}\to\mb{R}$ erf체llt $f(1)=a>0$ und $f(q+s)=f(q)(s)$. Dann $f(q)=a^q$ $\forall q\in\mb{Q}$.) Setze
  \[f:\Exp\implies\Exp{q}=e^q\s\forall q\in\mb{Q}\]
\end{proof}

Um den zweiten Teil vom Satz \ref{s:Exp} zu beweisen brauchen wir noch:

\begin{Lem}\label{l:stet_Rei}
  Sei $\sum a_nz^n$ eine Potenzreihe mit Konvergenzradius $R>$ ($R=+\infty$ falls die Reihe 체berall konvergiert). Dann ist $f(z)=\sum a_nz^n$ eine stetige Funktion auf $\left\{ \abs{z}<R \right\}$ ($\mb{C}$ falls $R=+\infty$).
\end{Lem}
\begin{proof}[Beweis vom Satz \ref{s:Exp} Teil 2]
  Lemma $\implies$ Stetigkeit von $\Exp$. Ausserdem:
  \[\Limo{z}\frac{\Exp{z}-1}{z}=1\]
  \[\frac{\Exp(z)-1}{z}=\frac{1+\sum^\infty_{k=1}\frac{z^k}{k!}-1}{z}=\sum^\infty_{k=1}\frac{z^{k-1}}{k!}=G(z)\]
  Die Reihe, die $G$ definiert hat Konvergenzradius $+\infty$. Deswegen ist $G$ stetig.
  \[\implies\Limo{z}\frac{\Exp(z)-1}{z}=\Limo{z}G(z)-G(0)=1\].
Wir schliessen dass (WT) gilt.
\end{proof}
\begin{proof}[Beweis vom Lemma \ref{l:stet_Rei}]
  Zu beweisen: Sei $z_0$ mit $\abs{z_0}<R$
  \[\text{Stetigkeit in}\s z_0\iff \lim{z\to z_0}f(z)=f(z_0)\]
  \[\iff \lim_{z\to z_0}\sum^\infty_{n=0}a_nz^n=\sum^{\infty}_{n=0}a_nz^n_0\]
D.h., wir h\"atten gern $\lim$ und $\sum$ zu vertauschen.
Allgein ist das unm\"oglich (\"Ubung:
  Finden sie $a_{k,n}\in\mb{R}$ $\forall k\Limi{n}a_{k,n}=a_n (k,n\in\mb{N})$ 
aber $\Limi{n}\sum^\infty_{n=0}a_{k,n}\neq\sum^\infty_{k=0}a_k$). 

Sei $z_k\to z_0$.
  \[\limsup_{k\to+\infty}\overbrace{\abs{\sum^\infty_{n=0}a_nz_k^n-\sum^\infty_{n=0}z^n_0}}^{A_k}\]
  \[\leq\limsup_{k\to+\infty}\left|\sum^M_{n=0}a_nz_k^n-\sum^M_{n=0}a_nz^n_0\right|+\limsup_{k\to+\infty}\sum^\infty_{n=M}\abs{a_n}\abs{z^n_k}+\sum^\infty_{n=M}\abs{a_n}\abs{z_0}^n\]
  Sei $\rho$ mit $\abs{z_0}<\rho<R$. Da $z_k\to z_0$: $\abs{z_k}<\rho$, falls $k$ gross genug ist.
  \[\limsup_{k\to+\infty}A_k\leq 0+2\sum^\infty_{n=M+1}\abs{a_n}\rho^n\]
Aber
  \[\limsup_{M\to+\infty}\sum^\infty_{n=M+1}\abs{a_n}\rho^n =0\]
weil $\sum_n |a_n| \rho^n$ eine konvergente Reihe ist (siehe den Beweis
vom Fundamentallemma!) 
  \[\implies\Limi{k} f(z_n)=\left( \sum^\infty_{n=0}z_k^na_n \right)=f(z_0)\left( =\sum^\infty_{n=0}z_0^na_n \right)\implies \lim_{z\to z_0}f(z)=f(z_0)\]
\end{proof}
\begin{Bem} Wir haben die folgenden Absch\"atzungen benutzt:
  \[\left|\sum^\infty_{n=0}\xi_n-\sum^\infty_{n=0}\zeta_n\right|\]
  \[=\left|\Limi{N}\left( \sum^N_{n=0}\xi_n-\zeta_n \right)\right|\]
  \[\leq \Limi{N}\left\{ \left|\sum^M_{n=0}\left( \xi_n-\zeta_n \right) \right|+
\left|\sum^N_{n=M+1}\left( \xi_n-\zeta_n \right)\right|\right\}\]
  \[=\left|\sum_{n=0}^M\left( \xi_n-\zeta_n \right)\right|+\Limi{N}\left|\sum_{n=M+1}^N\left( \xi_n-\zeta_n \right)\right|\]
  \[\leq\abs{\sum_{n=0}^M\left( \xi_n-\zeta_n \right)}+\Limi{N}\sum_{n=M+1}^N\left( \abs{\xi_n}+\abs{\zeta_n} \right)\]
  \[=\abs{\sum_{n=0}^M\left( \xi_n-\zeta_n \right)}+\sum_{n=M+1}^\infty\abs{\xi_n}+\sum_{n=M+1}^\infty\abs{\zeta_n}\]
\end{Bem}
